{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"exercises.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[]},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"9VR4iG1nkWLa","colab_type":"text"},"source":["# 演習\n","出力層における重みとバイアスの勾配を、自力で導出してみましょう。\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"Yqh1BS6Jzgy8","colab_type":"text"},"source":["## ●出力層の勾配を導出\n","以下の式を起点に、\n","\n","$$ \\partial w_{jk}=\\frac{\\partial E}{\\partial w_{jk}}=\\frac{\\partial E}{\\partial u_k}\\frac{\\partial u_k}{\\partial w_{jk}} $$\n","$$ \\partial b_k =\\frac{\\partial E}{\\partial b_k}=\\frac{\\partial E}{\\partial u_k}\\frac{\\partial u_k}{\\partial b_k} $$\n","\n","以下の重み、バイアスの勾配の式を自力で導出しましょう。\n","$$ \\delta_{k} = \\frac{\\partial E}{\\partial u_k} = \\frac{\\partial E}{\\partial y_k}\\frac{\\partial y_k}{\\partial u_k} $$ \n","$$ \\partial w_{jk}=y_j\\delta_{k} $$\n","$$ \\partial b_k=\\delta_{k} $$\n","\n","導出過程は、紙に書いても構いませんし、LaTeXが分かる方はセルに書いても構いません。"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"TmGJE24E-51R","colab_type":"text"},"source":["# 解答例\n","以下は解答例です。  \n","どうしてもわからない時のみ、参考にしましょう。"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"IP7WlJIoPm2f","colab_type":"text"},"source":["### 重みの勾配\n","（式 1）\n","$$ \\partial w_{jk}=\\frac{\\partial E}{\\partial w_{jk}}=\\frac{\\partial E}{\\partial u_k}\\frac{\\partial u_k}{\\partial w_{jk}} $$\n","\n","（式 2）\n","$$ \\begin{aligned} \\\\\n","\\frac{\\partial u_k}{\\partial w_{jk}} & = \\frac{\\partial (\\sum\\limits_{q=1}^m y_q w_{qk} + b_k)}{\\partial w_{jk}} \\\\\n","& = \\frac{\\partial}{\\partial w_{jk}}(y_1 w_{1k}+y_2w_{2k}+\\cdots +y_jw_{jk}+\\cdots + y_mw_{mk} + b_k) \\\\\n","& = y_j \n","\\end{aligned} $$\n","\n","$$ \\frac{\\partial E}{\\partial u_k} = \\frac{\\partial E}{\\partial y_k}\\frac{\\partial y_k}{\\partial u_k} $$   \n","\n","（式 3）\n","$$ \\delta_{k} = \\frac{\\partial E}{\\partial u_k} = \\frac{\\partial E}{\\partial y_k}\\frac{\\partial y_k}{\\partial u_k} $$ \n","\n","（式 2）と（式 3）により、（式 1）は次の形に。\n","\n","$$ \\partial w_{jk}=y_j\\delta_{k} $$\n","\n","### バイアスの勾配\n","\n","$$ \\partial b_k =\\frac{\\partial E}{\\partial b_k} $$\n","\n","（式 4）\n","$$ \\partial b_k =\\frac{\\partial E}{\\partial b_k}=\\frac{\\partial E}{\\partial u_k}\\frac{\\partial u_k}{\\partial b_k} $$\n","\n","$$ \\begin{aligned} \\\\\n","\\frac{\\partial u_k}{\\partial b_k} & = \\frac{\\partial (\\sum\\limits_{q=1}^my_qw_{qk}+b_k)}{\\partial b_k} \\\\\n","& = \\frac{\\partial}{\\partial b_k}(y_1w_{1k}+y_2w_{2k}+\\cdots +y_jw_{jk}+\\cdots + y_mw_{mk} + b_k) \\\\\n","& = 1 \n","\\end{aligned} $$\n","\n","上記の結果を踏まえて、（式 4）は次の形に。\n","\n","$$ \\partial b_k=\\delta_{k} $$"]}]}